\section*{5. Análise Complementar}
\subsection*{Periodicidade do baralhador de dados}

É de esperar que o sinal de um gerador pseudo-aleatório se repita passado algum tempo.

Observando a figura \ref{fig:dleast0}, correspondente ao sinal obtido do baralhador local, é possível verificar que o sinal se repete passado $TL_t\simeq 62T$ períodos. Observando a onda passados $TL_m\simeq 31T$ períodos (metade do período total), é possível verificar que o sinal se repete invertido.

Ambos os comportamentos se podem verificar para o sinal obtido do baralhador de dados remoto (Figura \ref{fig:dleast1}). Este baralhador tem um período total de $TR_t\simeq 186T$, repetindo-se invertido passados $TR_m\simeq 93T$ períodos, também metade do período total.

Os períodos de repetição destes padrões pseudo-aleatórios estão relacionados
com a ordem dos polinómios implementados \eqref{eq:baralha_L} e 
\eqref{eq:baralha_R} para os baralhadores. O local, com atrasos de 3T e 5T 
($z^{-5}$) tem um período total bastante inferior ao do remoto, implementado 
com atrasos de 5T e 7T ($z^{-7}$).

\subsection*{Influência do ruido no regime estacionário do filtro}

A periodicidade dos baralhadores pode estar na origem das oscilações
no patamar de estabilização dos ERLEs, quando se testava o filtro na presença 
de ruido, observados na secção anterior pois o periodo das oscilações é igual
ao semi periodo do baralhador remoto.

Por exemplo, na Figura \ref{fig:ERLE562b} (presença de ruído) é visível que o
ERLE, no patamar estável, oscila periodicamente em torno de um valor médio e 
esse período é de $93T$. Na Figura \ref{fig:coef562b} os respectivos 
coeficientes estabilizados também oscilam em torno de um valor médio com um 
período de $93T$.

Também na Figura \ref{fig:ERLE562d} (presença de ruído) em que não se atinge 
estabilização do ERLE e este apenas decresce exponencialmente, também é visível
um aspecto periódico em torno dessa tendência - e o seu período também é de 
$93T$.

Para averiguar se existe um correlação entre o periodo do baralhador e 
as oscilações no  regime estacionário do cancelador utilizou-se
um baralhador remoto com um periodo diferente, modificando o 
baralhador remoto existente.
Alteram-se os atrasos de 5T e 7T para 7T e 9T , assim obtém-se um periodo 
total de 930T e semi-período (inversão) de 465T para o sinal baralhado.
Ao observar agora a Saida do ERLE nas mesmas condições que acima 
(fig.\ref{fig:erlealt9}), nota-se agora que a oscilação observada tem um 
periodo de 464T, que corresponde a metade do periodo do sinal 
obtido do baralhador remoto,o que faz sentido, tal como observado anteriormente.
Assim pode-se concluir que estes dois fenómenos estão correlacionados.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/ERLE_alt9.PNG}
    \caption{Evolução do ERLE no sistema com o baralhador alternativo $\mu=0.03$
      $G=0.1$ $T_{sim}=10000T$}
    \label{fig:erlealt9}
\end{figure}

